### База данных
```sh
docker run --name mysql -e MYSQL_ROOT_PASSWORD=password -e MYSQL_DATABASE=blog -d mysql:5.7 
```
Подключимся к рабочей базе и создадим таблицу
```sh
docker exec -it mysql mysql -p
# Вводим пароль из переменной MYSQL_ROOT_PASSWORD, который мы сами задали
```

Создадим табличку **posts** в базе **blog**
```sql
CREATE TABLE blog.posts (
    id INT NOT NULL AUTO_INCREMENT,
    title varchar(255),
    created TIMESTAMP DEFAULT CURRENT_TIMESTAMP,
    PRIMARY KEY (id)
);
```
Выйдем из контейнера с помощью ctrl + D

### Запускаем adminer
Прилинкуем запущенный контейнер к базе с помощью опции --link=<имя контейнера> и пробросим порты на хост, чтобы 
интерфейс был доступен для просмотра в браузере
```sh
docker run --link mysql -p 8080:8080 adminer
```
Настроим проброс портов в виртуалке и откроем сайт http://ip_виртуальной_машины:8080

В открывшемся интерфейсе подключимся к базе, указав
|Поле | Значение | Примечание|
|---|---|---|
|Сервер | mysql | имя прилинкованного контейнера|
|Имя пользователя | root | |
| Пароль | root | |
| База данных | blog | |

Если все прошло успешно, вы увидете нашу таблицу posts.
Перейдем в нее и добавим несколько записей с помощью "Новая запись"
Можно указывать только поле title, т.к. остальные поля генерятся автоматически при создании объекта.

При желании можно создасть записи и с помощью SQL через контейнер с mysql
```sql
INSERT INTO blog.posts (title)
VALUES ("First Post"), ("Second Post"), ("Third Post");
```

### Запускаем свой сервис
В каталоге code/ находится пример примитивного апи сервиса на го. Для того чтобы начать с ним работать, необходимо собрать образ. Для этого воспользуемся следующей командой
```sh
docker build -t step1 -f step1.Dockerfile code/
```
где 
- опция -t задает имя образа, иначе имя будет равно id образа
- опция -f указывает путь к Dockerfile, если ее не указывать докет будет искать файл Dockerfile в текущем каталоге
- code/ - это конекст для сборки образа, все файлы, которые долны быть доступны во время сборки. 

Запустим наш сервис (собранный ранее образ step1), передадим ему параметры подключения к базе через переменные окружения (с помощью опции -e), а также подключим его к контейнеру mysql.

```sh
docker run --link mysql -p 8000:8000 -e MYSQL_HOST=mysql -e MYSQL_USER=root -e MYSQL_PASSWORD=password  step1
```

Проверим работу нашего приложения выполнив команду curl, в ответе должны увидеть json массив с созданными постами.
```sh
curl localhost:8000/posts
```

### Подробнее про сборку образа
Рассмотрим структуру Dockerfile на примере step1.Dockerfile

В начале любого образа должен быть указан базовый образ, на основе которого собирается новый. В нашем случае FROM golang:1.19.1, самый базовый возможно образ FROM scratch, в нем нет ничего.

COPY копирует файл из контекста (папочки, которою вы указываете при docker build) в указанное место в образе. Команда создает новый слой в образе.

RUN команда - запускает команду в образе, создает новый слой

Остальные операнды либо создают пустой слой, либо напрямую меняют метаинформацию в образе

EXPOSE показывает докеру, какие порты слушает приложение
CMD Задает команду запуска в контейнере
WORKDIR меняет рабочую директорию
USER меняет пользователя, под которым идет работа
ENV задает переменные окружения
и т.д. Подробнее можно ознакомиться в [официальной документации](https://docs.docker.com/engine/reference/builder/)


Взглянем на получившиеся слои у образа
```sh
docker history step1
```
Как было показано на лекции, каждый получившийся слой - это архив с изменнеными файлами

### Оптимизируем сборку
Для удобства вынесем переменные окружения в отдельный файл, например
config.env
```
MYSQL_DB=blog
MYSQL_HOST=mysql
MYSQL_USER=root
MYSQL_PASS=password
```

Соберем образ step2
```sh
docker build -t step2 -f step2.Dockerfile code/
```

Запустим образ step2 и проверим, что он работает, аналогично предыдущему 
```sh
docker run --link mysql -p 8000:8000 --env-file=config.env  step2
```

> Задание
> Сравните образы step1 и step2 (их Dockerfile и history) и опишите различия


### Многоэтапная сборка
Вы могли заметить, что для работы нашего сервиса необходим только исполняемый файл, тогда возникает вопрос "А зачем нам тащить с собой сборочные зависимости?" Да не нужны они, поэтому существует многоэтапная сборка: вы собираете исполняемый файл в отдельном образе, а затем копируете результат в эксплуатируемый образ.


Соберем, запустим и протестируем образ step3
```sh
docker build -t step3 -f step3.Dockerfile code/
docker run --link mysql -p 8000:8000 --env-file=config.env  step3
```

> Задание
> Взгляните на step3.Dockerfile, в чем принципиальное отличие от предыдущих докерфайлов? оцените docker history

### Контрольные вопросы
1. Перезапустите сборку собранного образа, оцените время пересборки, объясните причины
2. К какому число слоев стремиться в образе, правила оптимизации
3. Опишите базовые команды Dockerfile, что они делают, где смотреть документацию?
4. Что такое контекст сборки, как его оптимизировать?